# 含有日文的章節段落

[TOC]

## 00000_1章　殺戮の王都/1　異世界召喚伴隨失望

- 【１】原詞「磯べえ」是折鶴對磯干的暱稱，而「磯べえ」（いそべえ）和「磯兵衛」的讀音一致，見漫畫標題《磯部磯兵衛物語》
- 【２】「種姓階級」，カースト，此處所指的是校園種姓制度（スクールカースト制度），即在校園裡根據學生的外貌、性格、所屬社團、家世背景、戀愛經驗、喜好等等各方面的差異產生出來的學生層級排序，是一種無形的校園潛規則。
- 【３】王国的名稱「雷古納托利科斯」，レグナトリクス，拉丁語Regnatrix，意為帝制的。
- 【４】国王的姓氏「巴西雷烏斯」，ヴァシレウス，Basileus／Vasileus，來自希臘語βασιλεύς，意為国王。另外，羅勒（Basil）的學名為Ocimum Basilicum，其中的英語Basil和拉丁語Basilicum均是源自希臘語βασιλεύς。
- 【５】「阿尼瑪」，アニマ，拉丁語Anima，有生命與靈魂之意。這裡直接採取了音譯。另外榮格（Carl Gustav Jung）的分析心理學裡也有Anima和Animus的概念，此處不贅。


## 00000_1章　殺戮の王都/2　阿尼瑪的覺醒

- 【４】「埃克斯」，エクエス，拉丁語Eques，意為騎士。
- 【８】「魔法佩劍」，ソーサリーサーベル，英語Sorcery Saber，其中Sorcery為魔法、巫術之意，Saber則為軍刀、佩劍之意。
- 【９】「魔法槍」，ソーサリーガン，英語Sorcery Gun。
- 【１４】「答覆者」，Answerer／アンサラー，是神劍佛拉格拉克（Fragarach／フラガラッハ）的英文稱呼。Fragarach有回答者、報復者之意，也被稱為復仇之劍。但這裡作者用的是アンサラー，我就作答覆者翻了。話說如果提起Fate里巴澤特的寶具逆光劍，想必知道的人更多點。兩者就是同一件東西，蘑菇發揮他的聰明才智進行了一波實力意譯而已。
- 順帶一提，在遊戲《Fate／Grand Order》裡，有一個寶具叫約束された勝利の劍（誓約勝利之劍）、而上方標音為エクスカリバー（Excalibur）；而這裡的赫洛斯則是配備了斷鋼劍（Excalibur）、技能則是約束された榮光（誓約之榮光）


## 00000_1章　殺戮の王都/4　狩獵的時間

- 【１】王都的名稱「卡普托」，カプト，拉丁語Caput，有首都之意。
- 【２】山區的名稱「依古尼非魯」，イグニフェール，拉丁語Ignifer，有著火、充滿激情之意。
- 【３】森林的名稱「席爾瓦」，シルヴァ，拉丁語Silva，有森林之意。
- 【４】「阿尼瑪斯」，アニムス，拉丁語Animus，有生命、靈魂、勇氣、願望之意。這裡直接採取了音譯。另外榮格（Carl Gustav Jung）的分析心理學裡也有Anima和Animus的概念，此處不贅。
- 【５】「秘銀」，ミスリル，Mithril，是小說系列《魔戒》作者Ｊ・Ｒ・Ｒ・托爾金在他筆下的奇幻作品裡虛構出來的一種金屬。


## 00000_1章　殺戮の王都/6　願、他在死後也永受痛苦

- 【１】「弗加」，フォガ，Foga，有一說指其語源為Fogha，愛爾蘭語中有猛衝、侵略之意。它是是愛爾蘭傳說中公元初期阿爾斯特（Ulster）的国王康納爾（Conchobar Mac Nessa）的配槍。它與下文中的「郝斯拉赫」是成對的。
- 【２】「郝斯拉赫」，コスグラッハ，Cosgrach，愛爾蘭語中有勝利的屠殺之意。它的所有者同為康納爾王。
- 順帶一提，漫畫《小林家的龍女僕》（小林桑ちのメイドラゴン）的角色康娜卡姆依（カンナカムイ）的名字語源就是康納爾（Conchobar）。雖說其實只是湊巧而已。
- 【３】「古拉緹雅」，グラティア，拉丁語Gratia，有恩惠之意。
- 【４】礦山名稱「費尼斯」，フィーニス，拉丁語Finis，有邊界、邊境之意。


## 00000_1章　殺戮の王都/7　老饕編劇與小丑們

- 【２】「洛克亞斯」，ロクァース，拉丁語Loquax，意為多嘴饒舌。
- 【３】「阿肯德雷」，アッケンデーレ，拉丁語Accendere，有點火、令人發怒之意。
- 【４】「托里司特斯」，トリスティス，拉丁語Tristis，有不開心、氣味令人厭惡之意。
- 【７】「干擾噪音」，ノイジィノイズ，英語Noisy Noise。
- 【９】「阿耆尼」，アグニ，Agni，是吠陀教以及印度教的火神。另外這個詞語本身在梵語中有火焰之意，並且與拉丁語的火焰Ignis是同源詞。


## 00000_1章　殺戮の王都/8　快樂的籠絡時間

- 【１】「路維司」，レウィス，拉丁語Levis，有數量少的、微不足道之意。
- 【２】「四方固」的原詞為マウントポジション，英語Mount Position／Mounted Position，它是從上方騎著對手的擒拿術（Grappling）姿勢。而以擒拿術的用語來說的話，柔道中的縱四方固（縦四方固）也被歸類為一種Mount Position。


## 00000_1章　殺戮の王都/10　斷頭台上的喜劇演出

- 【１】「度切」，ドゥーチェ，英語Dulce，意為甜。在英語裡這是過時的用詞。


## 00000_1章　殺戮の王都/11　虐殺日和

- 【１】「希瓦吉」，シヴァージー，Shivaji，指的是賈特拉帕蒂・希瓦吉（Shivaji Bhonsle Ｉ，１６３０～１６８０），他領導起義反抗穆斯林的統治，並建立了印度教的馬拉塔帝国（Maratha Empire），因此他讚頌為印度的民族英雄。
- 【２】「金剛杵」，ヴァジュラ，Vajra，在梵語中有閃電、鑽石之意。另外，最早它是指古印度神話裡帝釋天（ŚAkra）（也稱因陀羅（Indra））的武器，而帝釋天原為手持金剛杵、騎著白象、投擲雷電的眾神之首。佛教里引入祂時對祂做了諸多變形，其形象通常呈天人形，乘白象，右手執三鈷杵、左手置於胯上，而信徒也會使用一種小型的杵形武器（金剛杵）來象徵帝釋天，以此代表了一種精神上的力量並可作護身符之用。順帶一提，還有一個人／神的名稱叫Vajra，他是印度神話的其中一位神、阿尼律陀（Aniruddha）之子、亞都（Yadu）部族最後的倖存者之一，因陀羅普斯太（Indraprastha）之王，不過這個有點太冷門了。
- 另外，在本話的原文中，金剛杵是「胸部大出力ソーサリーガン」（胸部大輸出魔法槍），但自第１２話開始則改成了「胸部大型ソーサリーガン」（胸部大型魔法槍）。我在譯文中，將它們統一譯為「胸部大型魔法槍」


## 00000_1章　殺戮の王都/12　這個世界不存在正義的伙伴

- 【１】「波特斯」，ポルトゥス，拉丁語Portus，有港口之意。


## 00000_1章　殺戮の王都/13　強欲、自帝國而來

- 【１】「阿瓦麗提亞」，アヴァリティア，拉丁語Avaritia，有貪得無厭、暴食、吝嗇之意，它是七宗罪（Seven Deadly Sins／Septem Peccata Mortalia）之一。此乃標題中的「強欲」的所指。
- 【２】「婆羅娑羅摩」，パラシュラーマ，Parashurama，是與梵天（Brahma）和濕婆（Siva）並稱為印度教三大主神的、負責維護和保護的毗濕奴（Vishnu）的第六個化身。婆羅娑意譯為斧，因此這個名字的字面意思為持斧羅摩。順帶一提，此羅摩非彼羅摩，婆羅娑羅摩和作為毗濕奴的第七個化身的羅摩（Rama），是在羅摩為求娶悉多（Sita）之時比試過一次的。
- 【４】「內布拉」，ネブラ，拉丁語Nebula，有雲霧、煙霧之意。英語中則有星雲之意。
- 【５】「蓋魯」，ゲルー，拉丁語Gelu，有霜凍、寒冷之意。
- 【６】「威爾特克斯」，ウェルテクス，拉丁語Vertex，有漩渦、頂點、極點、皇冠等多種含義。
- 【７】霜巨人，フリームスルス，古挪威語HríMþUrs，為北歐神話中最早的巨人一族，而由始祖霜巨人尤彌爾（Ymir）直接誕生的巨人都屬於霜巨人。


## 00000_1章　殺戮の王都/15　共犯者

- 【１】伊莉提姆，イリテュム，拉丁語Irritum，有空虛、無意義、無價值、無效之意。


## 00000_1章　殺戮の王都/17 　終焉的扳機

- 【２】原文為「詰んでいた」，這個詞語本身有布料稠密、密實之意，也有難以前進、遇到阻礙、陷入僵局之意，也有於將棋中被將死之意。此處取第一和第二個意思，譯為「緊密相連、並且無路可走」。此外，岬的姓氏是白『詰』


## 00000_1章　殺戮の王都/19　然後復仇譚拉開帷幕

- 【１】「魔法開鎖」，ソーサリーピッキング，英語Sorcery Picking。注意，不用鑰匙而用鐵線、起子等工具開鎖（不是將鎖破壊）的行為，在英語裡是叫做「Pick」的。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/20　殺人者們的秘密約會

- 【３】「裙子刀片」，スカートブレード，英語Skirt Blade。另外，在本話中，作者將「スカートブレード」（裙子刀片）打錯為「スカードブレード」了。
- 【４】「司諾羅」，シノロ，希臘語Σύνορο，有邊界、邊境之意。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/21　霧中蹂躙

- 【１】「阿勒涅亞」，アラーネア，拉丁語Aranea，來自希臘語Ἀράχνη，有蜘蛛、蜘蛛網之意。
- 【２】「薩提尼太斯」，サブティリタス，拉丁語Subtilitas，有靈敏、精確之意。
- 【３】「皮克斯」，ピークス，拉丁語Picus，意為啄木鳥或獅鷲。
- 【４】「加特林機槍」（ガトリングガン／Gatling Gun），是世界上第一種實用化的機槍。在發明之初它就擁有每分鐘６００轉的致命射速，首次使用於美国南北戰爭，其後也在戊辰戰爭、祖魯戰爭、美西戰爭等戰事裡得到使用。
- 【５】「蜘蛛腿」，スパイダーレグス，英語Spider Legs。
- 【６】「回歸虛空」，原詞是ヴァニタス，拉丁語Vanitas，有虛無、錯誤、不可信、虛榮等等的意思。
- 【７】「慈悲短劍」，ミセリコルデ／Misericorde，最初它的用途為扎人用的短劍／匕首，後來它也用作給予負了重傷的瀕死騎士的最後一擊，因此視為給予「慈悲」的一擊的短劍。這個詞語來自法語MiséRicorde，意為慈悲。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/22　搖擺的心

- 【１】「匹姆斯」，プリムス，拉丁語Primus，意為第一個。
- 【３】「佐砆」，ゾウブ，應該為英語Sorb，此處的意思為化學裡的吸收（Absorb）或吸附（Adsorb）
- 【４】「奧拉克石」，オラクルストーン，英語Oracle Stone，其中Oracle有神諭之意。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/23　馬車從城鎮駛往地獄

- 【１】「普魯布」，プルムブム，拉丁語Plumbum，有鉛（Lead，原子序數８２的金屬）之意。順帶一提，鉛的化學符號Pb就是來自Plumbum這個詞語。
- 【２】「賓登」，ディンデ，拉丁語Deinde，有其後、之後、下一個地方之意。
- 【４】「匕首導彈」，ダガーミサイル，英語Dagger Missile，兩字分別有匕首和導彈之意。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/24　缺肢癖

- 【１】標題原文為「アポテムノフィリア」，即英語Apotemnophilia，意指對令自己的手腳等等的四肢出現缺損（進行破壊）的行為抱有性的嗜好／幻想。注意，Apotemnophilia和「慕殘」（Acrotomophilia）有所不同，後者指對缺肢的殘疾者抱有性的嗜好／幻想，而前者指對自己成為缺肢的殘疾者抱有性的嗜好／幻想。雖然中文的維基百科將Apotemnophilia置於「慕殘」（Acrotomophilia）的條目裡，但鑑於兩者意思有別，故我將本話標題的Apotemnophilia譯為「缺肢癖」
- 【２】「印古拉圖斯」，イングラトゥス，拉丁語Ingratus，有令人厭惡、不被賞識、不被感激之意。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/26　越是美麗之物越想將其破壞

- 【１】「吉蒂莉絲」，ジーティリス，拉丁語Gentilis，有屬於同一家庭、氏族、部落、部族，或住在同一個家裡之意。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/27　注定滅亡

- 【１】「亞吉特」，アルジェント，拉丁語Argento，有銀（Silver，原子序數４７的過渡金屬）之意。順帶一提，銀的化學符號Ag是來自Argento的語源，拉丁語Argentum這個詞語。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/28　兎狩り

- 【１】「克尼科路斯」，クニクルス，拉丁語Cuniculus，來自希臘語Κόνικλος，有兔子之意。順帶一提，穴兔（European Rabbit）的學名就叫Oryctolagus Cuniculus。
- 【２】「加卡洛普」，ジャッカロープ／Jackalope，是北美的民間傳說中的生物，是長有鹿角的野兔。其名字Jackalope的取法是結合自Jackrabbit（傑克兔，是北美產的大野兔）和Antelope（羚羊），儘管長在Jackalope的頭上的是鹿角。
- 【３】「魔法鉤爪」，ソーサリークロー，英語Sorcery Claw。
- 【４】Narcissus，來自希臘語Νάρκισσος，是希臘神話人物納西瑟斯的名稱，他是一個俊美而自負的少年，他的美貌讓全希臘的女性為之傾倒，但他對所有前來求愛的女性都無動於衷，最後他愛上了自己在池水的倒影。另外，此技能的名稱在本話中寫作「羨望せよ我が高み」（羨慕吧我的高處），但從第３０話開始則都改成了「羨望せよ我が領域」（羨慕吧我的領域），因此在本話中我也把此技能的翻譯改為「羨慕吧我的領域」


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/29　鴨が葱を背負って飛んでくる

- 【２】「泰姆」，テーム，法語ThèMe，語源為拉丁語Thema、希臘語θέμα，有主題之意。
- 【３】「福迪納」，フォディーナ，拉丁語Fodina，意為礦井、礦坑。
- 【５】「泰尼妮塔斯」，テネリタス，拉丁語Teneritas，意為溫柔、柔和、關懷、慈愛。
- 【６】「索恩西亞」，ソーンシア，拉丁語Sontia，意為有罪的、犯了罪的。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/30　酩酊大醉的（自稱）主人公們

- 【１】「溫圖斯」，ウェントゥース，拉丁語Ventus，意為風。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/31　英雄，又名實驗小豚鼠

- 【１】標題的「實驗小豚鼠」，原文為「モルモット」，即豚鼠（Cavia Porcellus）。鑑於從１７世紀開始豚鼠就已經被用作進行生物實驗，而於２０世紀上半葉，在英語裡豚鼠（Guinea Pig）這個詞語成為了參與科學實驗的人的流行代名詞，因此我將標題中的「モルモット」譯為「實驗小豚鼠」。順帶一提，豚鼠也是其中一種當今常見的家養寵物。
- 【２】岬的姓氏，白詰（しろつめ），其讀音為【Shirotsume】，而「め」【Me】近似羊的咩咩叫聲。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/33　我還只是，渺小的生物

- 【２】芙莉莎的姓氏「列弗拉塔」，レフラクタ，拉丁語Refracta，意為碎裂、分解。另外，香雪蘭的學名為Freesia Refracta。
- 【３】「銀狼」，シルバーウルフ，英語Silver Wolf。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/37　天空與奈落的狹縫間的灰色

- 【１】「托蘭西」，トランシー，拉丁語Transi，有穿過、路過、經過之意。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/40　人格面具的內側

- 【１】標題的「人格面具」，ペルソナ，英語Persona，在心理學裡，榮格（Carl Gustav Jung）用人格面具來指稱個人向世界所展示的社會性一面。他將一個人的人格比喻為面具，在不同的社交場合人們會表現出不同的形象，也就是戴上不同的面具，因此面具並不只有一個，而人格就是所有面具的總和。
- 【２】原文為「そしてヴェルの血液で赤く染まるナイフ」（然後用被威爾的血液染紅的小刀），但鑑於上文顯示岬並不知道她殺的人叫威爾，所以我在譯文中把「威爾」改為「被我殺掉的那個人」了。


## 00010_2章 　正しい天使の育て方/41　誕生日

- 【１】「觸手・光束」，テンタクルス・レイ，英語Tentacles Ray。
- 【２】「斯庫拉」，スキュラー，Scylla，來自希臘語Σκύλλα，是希臘神話中吞吃水手的女海妖的名稱。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/42　奧利哈魯鋼是非常美妙的物質

- 【１】吉特的姓氏「米斯路德」，ミストルート，應該為英語Mistletoe，意為檞寄生。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/43　毒を喰らわば皿まで

- 【２】原文為「なーんちゃっ」，是「なーんちゃって」（開—玩笑的）沒有最後一個音的表達方式，以表示普拉娜絲在未說完這句之前就被艾薇打斷了，因此我在譯文中以「開—玩」來表現。
- 【３】「疼痛」，ペイン，英語Pain。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/44　黒白の町

- 【１】「艾爾威斯」，アルウェウス，拉丁語Alveus，有山谷、坑洞之意。
- 【２】「蒙斯」，モンス，拉丁語Mons，有高山、山嶽之意。
- 【３】「奧倫姆」，アウルム，拉丁語Aurum，有金（Gold，原子序數７９的過渡金屬）之意。順帶一提，金的化學符號Au就是來自Aurum這個詞語。
- 【４】「刺皮者」，ピールピアサー，英語Peel Piercer，其中Peel有外皮（尤指水果和蔬菜被削掉的外皮）之意，Piercer則有刺穿者、用以刺穿的東西之意。
- 【５】索蕾優的姓氏「赫里安薩」，ヘリアンサス，Helianthus，意為向日葵屬（屬是Genus）。順帶一提，為向日葵屬命名為Helianthus的是植物學家卡爾・馮・林奈（Carl Linnaeus／Carl Von Linné），而Helianthus是組合自希臘語ἥλιος（ＨḗLios，有太陽之意）和ἄνθος（áNthos，有花朵之意）
- 【６】「韋勞斯」，ウェールス，拉丁語Verus，有真正、真實、正確、正當之意。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/45　正義の不在

- 【２】「高級魔法槍」，ハイソーサリーガン，英語High Sorcery Gun。
- 【３】「高級魔法佩劍」，ハイソーサリーサーベル，英語High Sorcery Saber。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/49　接觸

- 【２】芙蘭西思的姓氏「斯派塔韋萊思」，スペクタヴィリス，拉丁語Spectabilis，意為可見的，或值得一看的。另外，荷包牡丹的學名為Lamprocapnos Spectabilis。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/50　唯一的高超辦法

- 【１】「倍倍」，意為加倍，其原文「倍々」的讀音為「ばいばい」，與Bye-Bye（拜拜）同音，是故這個遊戲的名稱是在玩諧音。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/51　為了終將到來的未來

- 【１】「納吉爾法」，ナグルファル，Naglfar，是北歐神話中的大船，據說整艘船是用死者的指甲所建成。而當諸神黃昏（RagnaröK）來臨時，船上會滿載巨人和死者，航向維格利德（VíGríðR／ÓSkóPnir）與諸神對抗。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/52　於隧道對面的城鎮，等待着你

- 【１】「巴香堤」，バシャンテ，拉丁語Bacchante，除了有慶祝希臘神話中的酒神（Bacchus／Dionysus）的節日之意之外，也有如發酒瘋的人般吵鬧、胡言亂語或叫嚷之意，以憤怒的態度肆意胡鬧之意，以及指沒有生命的物體在狂暴著之意。順帶一提，在英語裡，Bacchante有酒神的女祭司或女追隨者之意，而酒神的其中一位女追隨者邁那得斯（Maenad／Maenads）也叫做Bacchantes。
- 【２】這句是芙蘭西思說的。也就是說，從本話開始，芙蘭西思對岬的稱呼是「ミサキ」（岬）或「お姉桑」（大姐姐）
- 【３】「凱旋將軍」，即インペラートル，來自拉丁語Imperator，又譯作大元帥、統帥等，音譯為英白拉多。它起源於古羅馬的一種頭銜。在羅馬共和期間它大概相當於軍隊的總指揮官，後來變成羅馬皇帝之名銜的一部分，並成為「皇帝」的同義詞。注意，這並不是皇帝的阿尼瑪的名稱。
- 【５】岬（みさき）和命（みこと）的讀音都是以「み」【Mi】開首的。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/53　心碎之後，仍存何物

- 【１】「阿凱迪亞」，アーケディア，拉丁語Acedia，源自希臘語Ἀκηδίᾱ。Acedia意為懶怠、不活躍，它是七宗罪之一。而Ἀκηδίᾱ則意為冷淡、漠不關心，或者疏忽、不小心。
- 【２】「制裁者」，パニッシャー，英語Punisher。
- 【３】赫洛斯・布立斯的「布立斯」，ブラス，英語Brass，除了有黃銅的意思之外，在非正規的用法上也有高度自信、無所畏懼之意，而在軍事的用法上也有高級軍官之意。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/54　新たな旅立ち

- 【１】「士康遞」，スキャンディー，拉丁語Scandi，意為攀爬、攀登、爬升。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/57　羽化

- 【１】「愛克羅賽」，エクロジー，希臘語Ἐκλογή，有選擇之意。順帶一提，源自這個詞語的英語Eclogue，意為牧歌或田園詩。
- 【２】羅伊拉的姓氏「邁太芳拉」，マルティフォラ，拉丁語Multiflora，意為擁有很多花朵。另外，野薔薇的學名為Rosa Multiflora，而它在英語裡也被稱為Multiflora Rose和Many-Flowered Rose。
- 【３】「艾克拉爾姆」，エクラールム，拉丁語Eculeorum，有小馬駒之意。
- 【４】「伊拉」，イーラ，拉丁語Ira，意為憤怒，也是七宗罪之一。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/58　破除虛假的鏡子

- 【１】DoppelgäNger，德語，字面意思為成為雙倍的步行者，本來意思是指某一生者在二地同時出現、並由第三者目睹另一個自己的現象，其後在文學和流行文化作品中則將此應用作，某人懷著不良目的而變身成特定人士或生物。中文譯法包括「分身」、「二重身」，而小說《OVERLORD》（オーバーロード）裡的種族「二重幻影」的原詞也是這個DoppelgäNger。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/59　優等生の虚像

- 【１】在原文的本句中，作者應該是將甘狄拔打錯成卡文汀（ガラティーン）了。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/60　『暴食』

- 【１】「阿勒涅亞」，アラーネア，拉丁語Aranea，有蜘蛛、蜘蛛網之意。第２１話中也出現過以此為名的阿尼瑪，但請注意，本話提及的「魔導網阿勒涅亞」是技能的名稱，而非阿尼瑪的名稱。
- 【４】希瓦吉・魔法的「魔法」，マギア，拉丁語Magia，來自希臘語Μαγεία，意為魔法、巫術。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/61　決着

- 【１】答覆者・奴隷的「奴隷」，スレイヴ，英語Slave。順帶一提，通信技術裡的主從模式／主僕模式是Master／Slave。
- 【２】霜巨人・風的「風」，ヴィント，荷蘭語Wint，有風之意。
- 【３】「墨丘利」，メルクリウス，拉丁語Mercurius，是羅馬神話中作為幫眾神傳遞信息的使者的神的名稱，相對應於希臘神話中的赫耳墨斯（Hermes，Ἑρμῆς），另外Mercurius這個詞語也有水銀（Mercury，原子序數８０，室溫下為液態的過渡金屬）之意。


## 00020_3章 　旅路は血縁に導かれ/63　逝去的時間是殘酷的

- 【１】「璐舒璃亞」，ルクスリア，拉丁語Luxuria，意為奢侈、奢華、舖張，它是七宗罪之一。
- 【２】「雙蛇杖」，カドゥケウス，拉丁語Caduceus，中文翻譯又譯作「商神杖」，是希臘神話中赫耳墨斯（Hermes，Ἑρμῆς）所拿的手杖，而且具有讓醒著的人入睡、讓睡著的人醒來的作用。順帶一提，蛇杖／阿斯克勒庇俄斯之杖（Rod Of Asclepius）則是希臘神話中醫療之神阿斯克勒庇俄斯（Asclepius，Ἀσκληπιός）所拿的手杖，是象徵醫療的標誌，唯此杖只有一條蛇纏著，雙蛇杖則有兩條蛇纏著。


## 00030_4章 　彼女の居ない一週間/64　約定之夜，成就尚遙 - MINUS7

- 【１】「伊利西恩」，エリュシオン，拉丁語Elysium，源自希臘語Ἠλύσιον，中文翻譯又譯作「至福樂土」，是死者在死後得以快樂生活的地方。


## 00030_4章 　彼女の居ない一週間/66　感染擴大 - MINUS5

- 【１】「福隆」，フルーン，荷蘭語Groen，意為綠色的。
- 【３】普拉娜絲的姓氏「色卡摩」，シカモア，英語Sycamore，源自希臘語Σῡκόμορος，有樹葉像桑樹樹葉的無花果樹之意，也專指學名為Ficus Sycomorus的西克莫無花果。這個西克莫無花果也在《聖經》中被提到，其被譯作無花果樹或桑樹。


## 00030_4章 　彼女の居ない一週間/70　決戦前夜 - MINUS1

- 【１】「歐利堤亞」，オリティア，拉丁語Ulterior，意為較遠。另外，英語的Ulterior則有不可告人之意，例如Ulterior Motive意為不可告人的動機。
- 【２】「史佩斯」，スペイス，拉丁語Spes，意為期望、盼望、期待。
- 【３】「格萊狄厄」，グラディアート，拉丁語Gladiator，意為劍客、鬥劍者。另外，在古羅馬競技場上的鬥士／角闘士／劍闘士也叫Gladiator。
- 【４】「士篤迪姆」，ストゥーディウム，拉丁語Studium，有熱切渴求、熱情之意。


## 00030_4章 　彼女の居ない一週間/71　沒有救濟的戰場 - ZERO the first volume

- 【１】「瑪哈林」，マフラム，Mahram，來自阿拉伯語مَحْرَم，原意為被禁止的、禁忌的；在伊斯蘭教法學裡則指若與其結婚則會違反伊斯蘭教法律的人，例如對男性來說，不能與其血緣上的母親結婚，故對他來說他的母親是Mahram，類似地，對女性來說，她的血緣上的父親是Mahram。順帶一提，有一所賽伯伊人（Sabaeans／Sabeans）的寺廟Temple Of Awwam，在民間傳說中也被稱為MaḥRam Bilqis（マフラム・ビルキース）（意為示巴女王（Queen Of Sheba）的聖殿），然而目前尚未有文獻指出示巴女王與這個寺廟有關。
- 【２】「格立斐達」，グラベダド，西班牙語Gravedad，有重力（Gravity）之意。
- 【３】「蘇爾」，ソール，拉丁語Sol，意為太陽。另外，蘇爾（SóL）也是北歐神話中的太陽的化身的名稱。
- 【４】「莫拉柯忒」，モラルタ，MóRalltach／Mor-Alltach，字面意思為巨大的憤怒，它是愛爾蘭神話中迪爾姆德・奧・德利暗愛（Diarmuid Ua Duibhne／Diarmid Ｏ'Dyna）所持的劍。他是一位半神、多恩（Donn）之子、費奧納戰士團（Fianna）的成員。過去，此劍是海神瑪納諾・麥克・列（ManannáN Mac Lir／ManannáN／Manann）贈予迪爾姆德的養父暨保護者，愛與青春之神安格斯（Aengus／ÓEngus）的，而安格斯則將此劍贈予了迪爾姆德。
- 【５】「貝嘉柯忒」，ベガルタ，Beagalltach／Beag-Alltach，字面意思為微小的憤怒，它也是上述提到的迪爾姆德所持的劍。它也是安格斯贈予迪爾姆德的。
- 【７】「佛羅斯」，フロス，拉丁語Flos，有花朵之意。
- 【８】「綻放吧・鮮花」，原文為アペルティオー・フローリス，拉丁語Apertio Floris，其中Floris為Flos的屬格（Genitive Case），Apertio為打開之意，故我作如此翻譯。


## 00030_4章 　彼女の居ない一週間/72　不講道理的奇蹟 - ZERO the second volume

- 【２】「瓦茲」，ファッツ，拉丁語Vas，有保證金、擔保人之意。除此之外也有容器、器皿之意。


## 00030_4章 　彼女の居ない一週間/73　蒙受並吞噬絕望 - ZERO the last volume

- 【２】「蜘蛛・鐵處女」，アラクノ・アイアンメイデン，英語Arachno Iron Maiden，其中Arachno來自希臘語Ἀράχνη（有蜘蛛、蜘蛛網之意），為表達「蜘蛛的」之意的前綴詞，而Iron Maiden，被認為是中世紀歐洲用來處求或刑求的一種酷刑刑具，中文一般譯作「鐵處女」或「鐵娘子」
- 【３】希瓦吉・雙手劍的「雙手劍」，トゥーハンデット，英語Two-Handed，意為需要用雙手的。


## 00040_5章 　復讐に例外などない/75　再会と再開

- 【１】莉亞特里絲的姓氏「史派卡塔」，スピカータ，拉丁語Spicata，有長滿尖刺之意。另外，麒麟菊／蛇鞭菊的學名為Liatris Spicata。


## 00040_5章 　復讐に例外などない/79　播種的人

- 【１】「緬梨」，ミリー，拉丁語Miri，有絶妙的、了不起的、令人吃驚的之意。


## 00040_5章 　復讐に例外などない/81　傲慢なる皇帝

- 【１】「螺旋・撕爪」，ヘリカル・クロー，英語Helical Claw，其中Helical的意思為螺旋形的，Claw的意思則為獸類或鳥類的爪和腳爪、昆蟲或海洋動物的螫和鉗。
- 【４】「蘇珮碧亞」，スペルヴィア，拉丁語Superbia，有傲慢、狂妄、自大、粗魯之意，它是七宗罪之一。此乃標題中的「傲慢」的所指。
- 【５】「邏各斯」，ロゴス，Logos，來自希臘語λόγος。最初它在古希臘語中，一方面有話語、交談、故事、演說等意涵，另一方面也有理性、思考、因果、計算等意涵，而且還有解釋、敍述的意思。其後它在哲學中，表示支配世界萬物的規律性或原理；並在基督教神學裡，被視為耶穌基督的代名詞，因為他是上帝的旨意或話語、也是萬物的規律的源頭。
- 【６】「梵天」，ブラフマー，Brahma，是現印度教的創造之神，與毗濕奴（Vishnu）和濕婆並稱為印度教三大主神。然而在目前，各地的印度教徒大多供奉毗濕奴和濕婆，相比之下在全印度的印度教寺廟中供奉梵天的寺廟卻是極為少見。另外，佛教也將梵天吸納為護法神之一，也稱為梵天（又或大梵天王、大梵天），但由於其外形近似佛像，故在中文常被誤稱為四面佛。在南傳佛教的東南亞，尤其是泰国，梵天造成了很大的影響力。
- 【７】「濕婆」，シヴァ，Siva，與梵天和毗濕奴並稱為印度教三大主神，他是毀滅之神，但由於印度教認為「毀滅」有「再生」的含義，故他也擔當著創造（轉化）的職能。
- 【８】「雅威」，ヤハウェ，Yahweh，是猶太教尊崇的最高神的名稱。由於在古代猶太經典中，經常省略母音，僅以四個字母「YHWH」（此乃該四個希伯來子音的拉丁化轉寫）來作為上帝的名稱，後世稱之為四字神名（Tetragrammaton）。這個詞的原始發音沒有流傳下來，雖然後來它的通行拉丁化拼寫法是Jehovah（即「耶和華」），但近代的研究則指它應該拼寫成Yahweh（即「雅威」），並得到許多現代學者的接納。


## 00040_5章 　復讐に例外などない/85　第３６名死者的慶祝派對

- 【１】「庫拉戈」，フラルゴ，拉丁語Fragor，有破碎、粉碎、猛撞之意。


## 00040_5章 　復讐に例外などない/86　之所以是天才

- 【１】「刺槍」，スティンガー，英語Stinger，有拿來刺人的東西之意。
- 【３】「墓園食屍鬼」，グレイブヤードグールズ，英語Graveyard Ghouls。
- 【１０】「冰塊散播」，スプレッドアイス，英語Spread Ice。
- 【１２】「附魔之風」，エンチャントウィンド，英語Enchanted Wind，其中Enchanted有對某物施了魔法之意。
- 【１５】「肌力獲得」，フィジカルゲイナー，英語Physical Gainer。


## 00050_最終章　天国でまた会いましょう/94　繭の園

- 【１】「歐托里塔斯」，アウクトーリタース，拉丁語Auctoritas，有法令、制裁之意。
- 【２】「多米那特」，ドミナート，拉丁語Dominato，有處於統治和控制的地位之意。
- 【３】「雷古納圖里」，レグナトゥーリ，拉丁語Regnaturi，有即將為王之意。
- 【４】Closed Circle，クローズドサークル，指的是懸疑作品裡處於與外界隔絶的「封閉空間」中的情況。


## 00050_最終章　天国でまた会いましょう/96　最後の一手

- 【１】「阿卡西記錄」，アカシックレコード，Akashic Records，其中Akashic來自梵語Akasha，指以太或空間，而「阿卡西記錄」指一種不可知型態訊息的集合體，是一切過去、現在及未來的人類活動、事件、思想、言語、感情、意圖等等經編碼後紀錄集結而成的匯編。
- 【２】「哲理轉換器」，フィロソフィカル・コンバータ，英語Philosophical Converter，其中Philosophical有哲學的，又或理性的、批判的、深思熟慮之意，而Converter則為轉換器的意思。


## 00050_最終章　天国でまた会いましょう/98　然後復讐譚落下帷幕

- 【１】原文為「ナグルファルを呼び出せ」（呼喚出納吉爾法），但索蕾優的阿尼瑪的名稱為韋勞斯，「納吉爾法」是韋勞斯的武裝的名稱，故我在譯文中將此改為「呼喚出韋勞斯」了。


## 00060_エピローグ/100　異世界の旅は希望と共に

- 【１】原文為「エルレアはあの町で生涯を終えて」（艾爾萊亞在那個小鎮結束一生），但鑑於艾爾萊亞在遇見岬之前是待在驚奇戲棚裡的（而且還要被拋棄掉了），所以我決定在在譯文中將此改為「艾爾萊亞在那個驚奇戲棚結束一生」
